三、牛顿迭代数列
牛顿 (1643-1727) 给出了牛顿切线法求函数零点近似值的方法——牛顿切线法迭代
用“作切线”的方法求方程的近似解,设$r$是函数$y=f(x)$的一个零点
$\textcircled{1}$任意选取$x_0$作为$r$的初始近似值，过点$(x_0f(x_0))$作曲线$y=f(x)$的切线$l_1$,设$l_1$与$x$轴交点的横坐标
为$x_1$ ,并称$x_1$为$r$的 1 次近似值；
$\textcircled{2}$过点$(x_1f(x_1))$作曲线$y=f(x)$的切线$l_2$ ,设$l_2$与$x$轴交点的横坐标为$x_2$ ,称$x_2$为$r$的 2 次近似值.
$\textcircled{3}$ 重复以上操作，直到$\left|x_n-r\right|<\epsilon,\epsilon$为所需精度。

一般地，过点$(x_n,f(x_n))$ ($n\in\mathbf{N}^{\star}$ )作曲线的$y=f(x)$切线$l_{n+1}$ ,记$l_{n+1}$与$x$轴交点的横坐标为$x_{n+1}$
,并称$x_n+1$为$r$的$n+1$次近似值.若$f^\prime(x_n)\neq0$ ,那么

$$x_{n+1}=x_n-\frac{f(x_n)}{f^{'}(x_n)}$$

## 例题
[安徽六安第二中学25届高三上10月月考T19]从函数的观点看，方程的根就是函数的零点，设函数的零点为$r$ .牛顿在《流数法》一书中，给出了高次代数方程的一种数值解法——— 牛顿法.具体做法如下：先在$x$轴找初始点$P_0(x_0,0)$,然后作$y=f(x)$在点$Q_0(x_0,f(x_0))$处切线，切线与$x$轴交于点$P_1(x_1,0)$ ,再作$y=f(x)$在点$Q_1(x_1,f(x_1))$处切线 ($Q_1P_1\perp x$轴，以下同),切线与$x$轴交于点 .$P_2(x_2,0)$,再作$y=f(x)$在点$Q_2(x_2,f(x_2))$处切线，一直重复，可得到一列数：$x_{0}$ ,$x_1,x_2,\cdots,x_n$.显然，它们会越来越逼近$r$.于是，求$r$近似解的过程转化为求$x_{n}$,若设精度为$\varepsilon$ ,则把首次满足$|x_n-x_{n-1}|<\varepsilon$的$x_n$称为$r$的近似解
(1)设$f(x)=x^3+x^2+1$,试用牛顿法求方程$f(x)=0$满足精度$\varepsilon=0.4$的近似解 (取$x_{0}=-1$,且结果保留小数点后第二位); 
(2) 如图，设函数 $g(x)=2^x$ ; (i) 由以前所学知识，我们知道函数 $g(x)=2^x$ 没有零点，你能否用上述材料中的牛顿法加以解释？
(ii) 若设初始点为 $P_0(0,0)$ ，类比上述算法，求所得前 $n$ 个三角形 $\triangle P_0Q_0P_1,\triangle P_1Q_1P_2,\cdots\triangle P_{n-1}Q_{n-1}P_n$ 的面积和

解析：
(1)由函数$f(x)=x^3+x^2+1$,则$f^{\prime}(x)=3x^2+2x$,切线斜率$k_1=f^{\prime}(-1)=1$
又$f(-1)=1$,那么在$x_0=-1$点处的切线方程为$y-1=x+1$
所以$x_1=-2$,且$|x_1-x_0|>0.5$
$k_2=f^{\prime}(-2)=8,f(-2)=-3$
那么在$x_{1}=-2$点处的切线方程为$y+3=8(x+2)$
$\text{所以 }x_2=-\frac{13}{8}\approx-1.63\text{,且}|x_2-x_1|<0.4$
故用牛顿法求方程$f(x)=0$满足精度$\varepsilon=0.4$的近似解为-1.63
(2) (i)设$P_n- 1( x_{n- 1}$, 0),则$Q_n- 1( x_{n- 1}$, $g( x_{n- 1}) )$
因为$g(x)=2^x$,所以$g^\prime(x)=2^x\ln2$
则$Q_{n- 1}( x_{n- 1}$, $g( x_{n- 1}) )$处切线为
$$y=2^{x_{n-1}}\times\ln2\times(x-x_{n-1})+2^{x_{n-1}}$$
切线与$x$轴相交得$P_n(x_n,0),x_n-x_{n-1}=-\frac1{\ln2}$
$\text{即}\left|x_n-x_{n-1}\right|=\frac{1}{\ln2}\text{为定值}$
根据牛顿法，此函数没有零点；
$\text{(ii)因为 }x_0=0\text{ 得 }x_{n-1}=-\frac{n-1}{\ln2}$
所以
$$|P_0P_1|=|P_1P_2|=|P_2P_3|=\cdots|P_{n-1}P_n|=\frac1{\ln2}\\g(x_{n-1})=2^{-\frac{n-1}{\ln2}}=\left(2^{-\log_2\mathrm{e}}\right)^{n-1}=\frac1{\mathrm{e}^{n-1}}$$
所以
$$\begin{aligned}&S_{\triangle P_{0}Q_{0}P_{1}}+S_{\triangle P_{1}Q_{1}P_{2}}+\cdots+S_{\triangle P_{n-1}Q_{n-1}P_{n}}\\&=\:\frac{1}{2}\cdot\frac{1}{\ln2}\left(1+\frac{1}{\mathrm{e}}+\frac{1}{\mathrm{e}^{2}}+\frac{1}{\mathrm{e}^{3}}+\cdots+\frac{1}{\mathrm{e}^{n-1}}\right)\\&=\:\frac{1}{2\ln2}\frac{1-\frac{1}{\mathrm{e}^{n}}}{1-\frac{1}{\mathrm{e}}}\\&=\:\frac{1}{2\ln2}\frac{\mathrm{e}^{n}-1}{\mathrm{e}^{n}-\mathrm{e}^{n-1}}\\&=\:\frac{\mathrm{e}^{n}-1}{\mathrm{e}^{n}-\mathrm{e}^{n-1}}\mathrm{log}_{4}\mathrm{e}\end{aligned}$$
故所得前$n$个三角形$\triangle P_0Q_0P_1$, $\triangle P_1Q_1P_2, \cdots \triangle P_{n- 1}Q_{n- 1}P_n$ 的面积和为 $\frac{\mathrm{e}^{n}-1}{\mathrm{e}^{n}-\mathrm{e}^{n-1}}\mathrm{log}_{4}\mathrm{e}$